<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://criptowiki.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://criptowiki.com/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-04-21T02:52:12+00:00</updated><id>https://criptowiki.com/feed.xml</id><title type="html">criptowiki</title><subtitle>descifrando el mundo de Bitcoin, privacidad &amp; ciberseguridad</subtitle><entry><title type="html">¿Han filtrado mis datos? Have I Been Pwned?</title><link href="https://criptowiki.com/ciberseguridad/have-i-been-pwned" rel="alternate" type="text/html" title="¿Han filtrado mis datos? Have I Been Pwned?" /><published>2022-04-19T00:00:00+00:00</published><updated>2022-04-19T00:00:00+00:00</updated><id>https://criptowiki.com/ciberseguridad/have-i-been-pwned</id><content type="html" xml:base="https://criptowiki.com/ciberseguridad/have-i-been-pwned"><![CDATA[<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/cybersecurity/es/have-i-been-pwned/inicio-300x210.png?d=1942022" width="500" />
	<figcaption></figcaption>
</figure>

<p><a href="https://haveibeenpwned.com/">Have I Been Pwned</a> es un sitio web donde se puede consultar gratuitamente si una dirección de correo electrónico, nombre de usuario o número de teléfono se encuentra en alguna filtración pública.</p>

<p>Conocido también por sus iniciales “<strong>HIBP</strong>”, fue creado en diciembre de 2013 por <strong>Troy Hunt</strong>, consultor de seguridad web y director regional de Microsoft. Lo creó para que cualquier persona u organización lo utilice para estar al tanto de nuevas filtraciones.</p>

<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/cybersecurity/es/have-i-been-pwned/filtraciones.png" width="500" />
	<figcaption></figcaption>
</figure>

<p>Nada impide que una persona cualquiera ingrese la dirección de otra persona para saber qué cuentas fueron expuestas, pero la realidad es que cibercriminales ya estaban utilizando esa información y era la mayoría de las personas la que no estaba al tanto, y lo creó justamente para generar conciencia.</p>

<p>El autor explica que una filtración de datos (o brecha de datos) es “un incidente en el que los datos quedan expuestos inadvertidamente en un sistema vulnerable, normalmente debido a controles de acceso insuficientes o a fallos de seguridad en el software.” Al momento de esta publicación, incluye 591 sitios web y más de 11700 millones de cuentas.</p>

<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/cybersecurity/es/have-i-been-pwned/filtrado-no.png" width="500" />
	<figcaption></figcaption>
</figure>

<p>Es posible registrarse para estar al tanto de nuevas filtraciones y también es posible “optar por salir”, es decir, eliminar el correo electrónico para que no aparezca en consultas (<a href="https://haveibeenpwned.com/OptOut">haveibeenpwned.com/OptOut</a>).</p>

<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/cybersecurity/es/have-i-been-pwned/filtrado-si.png" width="500" />
	<figcaption></figcaption>
</figure>
<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/cybersecurity/es/have-i-been-pwned/filtrado-si-2.png" width="500" />
	<figcaption></figcaption>
</figure>

<p>Para utilizar HIBP te recomendamos acceder mediante <strong>Tor</strong>, ya que no tenemos la certeza que del otro lado no están asociando búsquedas con direcciones IP.</p>

<p>Además, se financia mediante donaciones en Bitcoin y Bitcoin Cash.</p>

<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/cybersecurity/es/have-i-been-pwned/donaciones.png" width="500" />
	<figcaption></figcaption>
</figure>

<p>¿Por qué “pwned” y de dónde obtiene la información? ¿Por qué Bitcoin es mejor que Bitcoin Cash y qué podemos hacer si nuestros datos se encuentran ahí? ¿Qué es Tor? Próximamente en criptowiki.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="cybersecurity" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://criptowiki.com/cybersecurity/es/have-i-been-pwned/inicio-300x210.png?d=1942022" /><media:content medium="image" url="https://criptowiki.com/cybersecurity/es/have-i-been-pwned/inicio-300x210.png?d=1942022" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cubrir las cámaras</title><link href="https://criptowiki.com/ciberseguridad/cubrir-las-camaras" rel="alternate" type="text/html" title="Cubrir las cámaras" /><published>2021-11-04T00:00:00+00:00</published><updated>2021-11-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://criptowiki.com/ciberseguridad/6-cover-the-cameras</id><content type="html" xml:base="https://criptowiki.com/ciberseguridad/cubrir-las-camaras"><![CDATA[<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/cybersecurity/es/cubrir-las-camaras/inicio.png" width="500" />
	<figcaption></figcaption>
</figure>

<p>En junio de 2016, Mark Zuckerberg, fundador y CEO de Facebook, publicó una fotografía en esa red social acompañado de un texto donde celebraba el haber alcanzado los 500 millones de usuarios en Instagram (que también pertenece a Facebook Inc.). En la foto es posible ver que la cámara de su computadora está cubierta.</p>

<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/tools-cybersecurity/cubrir-las-camaras-mark-zuckerberg.png" width="500" />
	<figcaption></figcaption>
</figure>

<p>En septiembre de ese año, el <strong>ex director del FBI, James Comey</strong>, recomendó a los usuarios de internet cubrir sus cámaras web para que <strong>“tomen responsabilidad de su propia seguridad y privacidad”</strong>.</p>

<p>Ocurre que luego pueden extorsionar a usuarios desprevenidos pidendo recompensas en criptomonedas. Por más que uno pague, uno no puede estar seguro que nunca las revelarán. Por eso es tan <strong>importante anticiparse y prevenir esa situación</strong>. También se recomienda no pagar para no fomentar estos delitos.</p>

<p>Además, uno podría no darse cuenta y ser espíado o sufrir robo de identidad.</p>

<h3 id="cómo-protegerse">¿Cómo protegerse?</h3>

<p>En el mercado hay disponibles <strong>cobertores de cámaras web</strong>. Otra opción más sencilla y barata es utilizar un <strong>pedazo de cinta</strong> o si no tienes a mano, <strong>un pedazo de papel con cinta adhesiva</strong>. Ten cuidado de no dañar la cámara.</p>

<p>Puedes <strong>encenderla brevemente para confirmar que efectivamente la cámara no vea nada</strong>. Considera realizar lo mismo para tu dispositivos móviles y para todas las cámaras conectadas a internet que pueden pasar desapercibidas, como las que se encuentran conectadas a televisores inteligentes y consolas de videojuegos.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="cybersecurity" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://criptowiki.com/cybersecurity/es/cubrir-las-camaras/inicio-300x210.png" /><media:content medium="image" url="https://criptowiki.com/cybersecurity/es/cubrir-las-camaras/inicio-300x210.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Edward Snowden: “Borrar es una ficción”</title><link href="https://criptowiki.com/ciberseguridad/borrar-es-una-ficcion" rel="alternate" type="text/html" title="Edward Snowden: “Borrar es una ficción”" /><published>2021-11-02T00:00:00+00:00</published><updated>2021-11-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://criptowiki.com/ciberseguridad/1-delete-function-is-fiction</id><content type="html" xml:base="https://criptowiki.com/ciberseguridad/borrar-es-una-ficcion"><![CDATA[<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/cybersecurity/es/borrar-es-una-ficcion/inicio.png" width="500" />
	<figcaption></figcaption>
</figure>

<p>Edward Snowden, ex empleado de la CIA y quien hizo públicos documentos sobre cómo diversos gobiernos realizan espionaje masivo, publicó en el 2019 una autobiografía titulada <strong>“Permanent Record”</strong>.</p>

<p>En el mismo, en el capítulo <strong>“Encryption”</strong>, explica que si bien como usuarios vemos la tecla o la función “Borrar” en la pantalla, estas son <strong>“una ficción colectiva”</strong>.</p>

<p>Detrás de escena, cuando cliqueamos “borrar”, solo se le dice a la computadora que el espacio que ocupa el archivo en cuestión puede ser ocupado por otro contenido.</p>

<p>Si bien es posible utilizar un programa para sobreescribir la información y hacerla más difícil de acceder, no es posible descartar la opción de que es recuperable “si alguien sabe buscar”.</p>

<p>¿Qué propone? <strong>Encriptar nuestra información desde el comienzo</strong>.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="cybersecurity" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://criptowiki.com/cybersecurity/es/borrar-es-una-ficcion/inicio-300x210.png" /><media:content medium="image" url="https://criptowiki.com/cybersecurity/es/borrar-es-una-ficcion/inicio-300x210.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Samourai Wallet</title><link href="https://criptowiki.com/billeteras/samourai" rel="alternate" type="text/html" title="Samourai Wallet" /><published>2021-10-30T00:00:00+00:00</published><updated>2021-10-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://criptowiki.com/billeteras/samourai</id><content type="html" xml:base="https://criptowiki.com/billeteras/samourai"><![CDATA[<h2 id="características">Características</h2>
<blockquote>
  <p>Es una billetera móvil sin custodia, disponible para Android</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>Muy enfocada en la privacidad del usuario</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>Soporta Bitcoin; no muestra valores en monedas nacionales</p>
</blockquote>

<h2 id="sobre-samourai">Sobre Samourai</h2>

<p>En su <a href="https://samouraiwallet.com/">sitio web</a> se presentan como (traducido): “activistas de la privacidad que hemos dedicado nuestras vidas a crear el software que Silicon Valley nunca construirá, que los reguladores nunca permitirán y en el que los <em>venture capital</em> nunca invertirán. Construimos el software que Bitcoin merece.”</p>

<p>Entre los productos que ofrecen se encuentra la billetera Samourai Wallet.</p>

<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/wallets/samourai-homescreen.png" width="300" />
	<figcaption>Pantalla de inicio. Créditos: Samourai.</figcaption>
</figure>

<h2 id="importante">Importante</h2>

<p>En la tienda de aplicaciones Google Play, Samourai Wallet figura como una <strong>“aplicación con acceso anticipado”</strong>. Según la tienda de aplicaciones, es posible que este tipo de aplicaciones <strong>“se bloqueen o que algunas de sus funciones no se ejecuten correctamente”</strong>. Para guardar una cantidad importante de <a href="/diccionario/satoshi">satoshis</a> a largo plazo es preferible utilizar una billetera hardware.</p>

<h2 id="cómo-comenzar">Cómo comenzar</h2>
<ol>
  <li>
    <p>Primero que nada, <strong>descargar</strong> la billetera para Android buscando “Samourai Wallet” en la tienda de aplicaciones y asegurarse que sea la aplicación oficial. Otra opción es visitar <a href="https://samouraiwallet.com/download/wallet">la página oficial</a> y seguir el enlace de descarga.</p>
  </li>
  <li>
    <p>La app nos pedirá <strong>permiso</strong> para acceder al “Almacenamiento” del dispositivo y nos preguntará en qué carpeta deseamos guardar una copia de seguridad encriptada de la billetera que estamos por crear.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Luego veremos que es posible <strong>conectarse a la red Tor o a un servidor Dojo propio</strong>. Conectarse a alguna opción o saltear este paso.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Seleccionamos <strong>“Crear nueva billetera”</strong>, ingresamos una <strong><a href="/herramientas/frase-de-contrasena">frase de contraseña</a></strong> y tildamos, si estamos de acuerdo, donde dice que entendemos que Samourai no nos puede ayudar si perdemos las claves. (Notar que ninguna billetera sin custodia correctamente diseñada podrá ayudarnos si perdemos las claves).</p>
  </li>
  <li>
    <p>Ingresamos un <strong>PIN</strong>, que en este caso es un número entre 5 y 8 cifras. Este será solicitado cada vez que iniciamos la app (para no tener que ingresar la frase de recuperación y frase de contraseña cada vez).</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Nos recuerda que debemos crear una copia de respaldo de nuestra billetera</strong>. Ofrece un <a href="https://samouraiwallet.com/recovery/worksheet">archivo PDF</a> para, una vez impreso, escribir la frase de recuperación y la frase de contraseña allí (en dos hojas separadas).</p>
  </li>
  <li>
    <p>Muestra un listado numerado que contiene 12 palabras. Esta es la <strong><a href="/diccionario/frase-de-recuperacion-semilla-seed">frase de recuperación</a></strong>. Nos recuerda que debemos anotar las palabras, mantenerlas en secreto, y que junto con la frase de contraseña, podremos recuperar la billetera.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Muestra la frase de contraseña. Seleccionamos “continuar” y ya podemos usar nuestra billetera.</p>
  </li>
</ol>

<h2 id="importante-1">Importante</h2>

<ul>
  <li>
    <p>La billetera creada en Samourai Wallet <strong>se puede recuperar</strong> mediante 2 caminos. <strong>Camino 1</strong>: se tiene la copia de seguridad que genera la app (archivo “samourai.txt”) y la frase de contraseña (que ingresamos al crear la billetera). <strong>Camino 2</strong>: se tiene la frase de recuperación (es decir, las 12 palabras numeradas que generó la app) y la frase de contraseña. <strong>Samourai <a href="https://docs.samourai.io/wallet/restore-recovery#restore-samourai-paper-backup">recomienda</a> intentar restaurarla primero mediante el primer camino</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>El PIN será solicitado cada vez que uno inicia la app. Si uno lo ingresa incorrectamente 3 veces consecutivas, la app solicitará la frase de contraseña. Si esta frase es correcta, mostrará el PIN.</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="enfocada-en-la-privacidad">Enfocada en la privacidad</h2>

<ul>
  <li>La posición de los números del <strong>teclado numérico cambia</strong> cada vez que hay que ingresar el PIN. De esta manera, si hay alguien merodeando y mirando sobre nuestros hombros, se le dificultará reconocer el PIN.</li>
</ul>

<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/wallets/samourai-scrambled-pin.png" width="200" />
	<figcaption>El teclado numérico para ingresar el PIN está desordenado intencionalmente.</figcaption>
</figure>

<ul>
  <li>
    <p>La <strong>frase de contraseña</strong> que uno ingresa se utiliza para encriptar la copia de seguridad en el dispositivo. Además, toma el rol de la palabra #13 en la frase de recuperación. Por eso en cualquier caso <strong>es necesaria para restaurar la billetera</strong>. Y por eso es recomendable usar una <a href="/herramientas/frase-de-contrasena">frase de contraseña fuerte</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Cuenta con varias funciones innovadoras para proteger la privacidad del usuario. Una de ellas es <a href="https://docs.samourai.io/whirlpool/start"><strong>Whirpool</strong></a>, que permite realizar CoinJoins fácilmente, con el objetivo de dificultar el rastreo de los satoshis de un usuario en la blockchain.</p>
  </li>
</ul>

<p>Más sobre Samourai Wallet, próximamente en criptowiki.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="wallets" /><summary type="html"><![CDATA[Características Es una billetera móvil sin custodia, disponible para Android]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://criptowiki.com/wallets/samourai-180x180.png" /><media:content medium="image" url="https://criptowiki.com/wallets/samourai-180x180.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Binance exige verificar identidad a todos sus usuarios</title><link href="https://criptowiki.com/historia/2021/08/20/binance-exige-verificar-identidad-usuarios" rel="alternate" type="text/html" title="Binance exige verificar identidad a todos sus usuarios" /><published>2021-08-20T00:00:00+00:00</published><updated>2021-08-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://criptowiki.com/historia/2021/08/20/binance-exige-verificar-identidad-usuarios</id><content type="html" xml:base="https://criptowiki.com/historia/2021/08/20/binance-exige-verificar-identidad-usuarios"><![CDATA[<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/history/2021/08/20-binance-exige-verificar-identidad-usuarios.png" width="350" />
	<figcaption></figcaption>
</figure>

<p>Binance es el mayor exchange de criptomonedas por volumen operado en el mundo. Su alta liquidez, amplia variedad de instrumentos para operar y su continuo desarrollo son los principales atractivos para traders, junto con su política flexible de Conozca a Su Cliente (KYC). O al menos eso era así hasta hace unas horas.</p>

<p>Binance fue fundada en el 2017 por Changpeng Zhao, quien fue su CEO hasta hace unos meses y quien previamente había trabajado en otros exchanges como empleado. En los comienzos de Binance solo era posible operar con criptomonedas y no solicitaban datos personales. Lo único que solicitaban era un correo electrónico y una contraseña. Luego, agregaron distintos canales para poder fondear la cuenta con monedas nacionales bajo la condición de aportar más datos.</p>

<p>Conozca a Su Cliente (KYC) y Anti-Lavado de Dinero (AML) son regulaciones que apuntan a recolectar más información sobre los usuarios de servicios financieros con el objetivo de prevenir que criminales utilicen dinero obtenido ilícitamente (publicación enero 2020).</p>

<p>En los últimos meses, gobiernos alrededor del mundo han exigido a Binance que refuerce su sistema KYC. A fines de julio redujeron de 2 a 0.06 la cantidad de bitcoins que se pueden retirar en un periodo de 24 horas para cuentas sin KYC. Desde ahora, todo nuevo usuario debe pasar por el proceso. Usuarios existentes también deben ingresar sus datos, salvo que retiren sus criptomonedas<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>.</p>

<p>Si ya tienes una cuenta allí y quieres evitar ingresar tus datos personales ya que eso no era parte de las condiciones cuando te registraste, te recomendamos retirar tu dinero cuanto antes. No hay razón para creer que no seguirán contemplando más casos a la hora de exigir información personal por presión de gobiernos. También podrían seguir disminuyendo el límite de retiro para cuentas sin KYC, generando un mayor gasto en comisiones para el usuario.</p>

<p>Además, recordemos que si tu dinero está en un exchange centralizado corres más riesgos. Si quieres tener control de tu dinero, entonces debes guardarlo en una billetera sin custodia y tener tu propia frase de recuperación.</p>

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1" role="doc-endnote">
      <p>Important Changes About Binance Identity Verification. <a href="https://www.binance.com/en/support/announcement/51bf294e26324211a4731ca998e110ca/">https://www.binance.com/en/support/announcement/51bf294e26324211a4731ca998e110ca/</a> <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="history" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://criptowiki.com/history/2021/08/20-binance-exige-verificar-identidad-usuarios.png" /><media:content medium="image" url="https://criptowiki.com/history/2021/08/20-binance-exige-verificar-identidad-usuarios.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Ex subdirector de la CIA: “Exagerados los vínculos entre Bitcoin y delitos”</title><link href="https://criptowiki.com/historia/2021/04/06/ex-subdirector-cia-exagerados-bitcoin-delitos" rel="alternate" type="text/html" title="Ex subdirector de la CIA: “Exagerados los vínculos entre Bitcoin y delitos”" /><published>2021-04-06T00:00:00+00:00</published><updated>2021-04-06T00:00:00+00:00</updated><id>https://criptowiki.com/historia/2021/04/06/ex-subdirector-cia-exagerados-bitcoin-delitos</id><content type="html" xml:base="https://criptowiki.com/historia/2021/04/06/ex-subdirector-cia-exagerados-bitcoin-delitos"><![CDATA[<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/history/2021/04/06-ex-subdirector-cia-exagerados-bitcoin-delitos.png" width="350" />
	<figcaption></figcaption>
</figure>

<p>En octubre de 2019 derribamos dos mitos: <a href="/mitos/bitcoin-es-anonimo">Bitcoin es anónimo</a> y <a href="/mitos/bitcoin-es-utilizado-solo-por-criminales">solo los criminales lo usan</a>. Ahora gracias a Michael Morell, ex subdirector de la CIA, tenemos más información.</p>

<p>“Un Análisis del Uso de Bitcoin en Finanzas Ilícitas”<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup> es el título del reporte escrito por Morell junto con dos de sus colegas del Beacon Global Strategies, una consultora a la cual le fue asignada la tarea por el Crypto Council For Innovation, un grupo de lobby conformado recientemente por Fidelity, Square, Coinbase y Paradigm para hacer presión por una regulación que permita la adopción de criptomonedas.</p>

<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/history/2021/04/06-ex-subdirector-cia-exagerados-bitcoin-delitos-reporte.png" />
	<figcaption></figcaption>
</figure>

<p>Afirma que la tecnología blockchain y las criptomonedas a las que da soporte “están en su camino a revolucionar las finanzas globales y los sistemas de pago”. Reconoce que él creía que las criptomonedas son una manera de transferir dinero de manera anónima y que había asumido que los funcionarios que estaban preocupados por la relación entre Bitcoin y el mundo criminal estaban muy bien informados. Para su sorpresa, dice, esas afirmaciones “están ampliamente sobreestimadas”.</p>

<p>Cita, entre otras fuentes, un estudio de la firma de análisis de blockchain Chainanalysis que muestra que entre el 2017 y 2020 las transacciones ilegales de las criptomonedas eran menor al 1%. Según un ex analista de la CIA a quien consultó, <strong>“la mayor actividad ilícita todavía ocurre en el sistema bancario tradicional y no en criptomonedas”</strong>.</p>

<p>Por otra parte, el analista alerta que están comenzando a utilizar alternativas para anonimizar el flujo de dinero, por ejemplo, mediante “criptomonedas privadas”, como Monero, que sí tiene una proporción mayor de transacciones utilizadas para actividades ilegales. También describe cómo los requerimientos Conozca a Su Cliente (KYC) ayudan a identificar a actores ilícitos que utilizan exchanges centralizados y por eso también advierte sobre los exchanges descentralizados (DEXs).</p>

<p>Afirma haber llegado a 3 conclusiones:</p>
<ul>
  <li>Bitcoin es una tecnología “complicada de aprender y <strong>en general la gente teme lo que no entiende</strong>”</li>
  <li>Las <strong>malas noticias llaman más la atención que las buenas</strong>, alterando nuestra percepción</li>
  <li><strong>Instituciones financieras tradicionales podrían adaptarse e incorporarlo en sus negocios</strong></li>
</ul>

<p>Morell propone utilizar la blockchain de Bitcoin como <strong>herramienta forense</strong> para identificar criminales, arrestarlos y realizar confiscaciones, y así dejarían de utilizarla completamente.</p>

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://cryptoforinnovation.org/resources/Analysis_of_Bitcoin_in_Illicit_Finance.pdf">https://cryptoforinnovation.org/resources/Analysis_of_Bitcoin_in_Illicit_Finance.pdf</a> <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="history" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://criptowiki.com/history/2021/04/06-ex-subdirector-cia-exagerados-bitcoin-delitos.png" /><media:content medium="image" url="https://criptowiki.com/history/2021/04/06-ex-subdirector-cia-exagerados-bitcoin-delitos.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Tesla acepta bitcoin como medio de pago, y hodleará</title><link href="https://criptowiki.com/historia/2021/03/24/tesla-acepta-bitcoin-hodl" rel="alternate" type="text/html" title="Tesla acepta bitcoin como medio de pago, y hodleará" /><published>2021-03-24T00:00:00+00:00</published><updated>2021-03-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://criptowiki.com/historia/2021/03/24/tesla-accepts-bitcoin-hodl</id><content type="html" xml:base="https://criptowiki.com/historia/2021/03/24/tesla-acepta-bitcoin-hodl"><![CDATA[<p>El 24 de marzo de 2021, Elon Musk anunció en Twitter<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup> que es posible comprar un Tesla con bitcoin.</p>

<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/history/2021/03/24-tesla-acepta-bitcoin-hodl-checkout.png" />
	<figcaption>Página web de Tesla aceptando bitcoin</figcaption>
</figure>

<p>Este movimiento estratégico ya lo había anticipado en febrero, en su última presentación del formulario 10-K<sup id="fnref:2" role="doc-noteref"><a href="#fn:2" class="footnote" rel="footnote">2</a></sup>, un informe sobre el desempeño financiero que las empresas públicas en EE. UU. están obligadas a presentar anualmente. En el mismo mencionaron que en enero habían modificado su política de inversiones para poder invertir en bitcoin. Anunciaron que adquirieron $1,5 mil millones de dólares en bitcoin y también adelantaron que esperaban aceptar a la principal criptomoneda como medio de pago en un futuro cercano. Ese futuro ya llegó. Si bien este medio de pago solo está disponible en EE. UU., el CEO también tuiteó<sup id="fnref:3" role="doc-noteref"><a href="#fn:3" class="footnote" rel="footnote">3</a></sup> que estará disponible en otros países más tarde este mismo año.</p>

<p>Es muy importante destacar 2 cuestiones. La primera es que Tesla utiliza sus propios nodos de bitcoin<sup id="fnref:4" role="doc-noteref"><a href="#fn:4" class="footnote" rel="footnote">4</a></sup>, eliminando intermediarios y fortaleciendo la red. La segunda es que no los convertirán a dinero fiat, esto es, el dinero que emiten los gobiernos alrededor del mundo, como pesos argentinos, uruguayos o dólares estadounidenses, que valen menos en el largo plazo. En su lugar, lo guardarán porque también lo ven como reserva de valor.</p>

<p>Además, Tesla actualizó su sitio web y agregó una página<sup id="fnref:5" role="doc-noteref"><a href="#fn:5" class="footnote" rel="footnote">5</a></sup> donde responde preguntas frecuentes sobre bitcoin como medio de pago.</p>

<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/history/2021/03/24-tesla-acepta-bitcoin-hodl-soporte.png" />
	<figcaption>Preguntas frecuentes sobre bitcoin en Tesla.com</figcaption>
</figure>

<p>En una publicación que realizamos en julio del 2019 en Instagram<sup id="fnref:6" role="doc-noteref"><a href="#fn:6" class="footnote" rel="footnote">6</a></sup>, habíamos visto que Musk no se encontraba en la industria de las criptomonedas. En su momento había opinado que la tecnología detrás de Bitcoin es brillante pero que gasta mucha electricidad. Hoy, más de un año y medio después, vemos que su opinión cambió significativamente. En los últimos meses tuiteó positivamente sobre Bitcoin, colocó dinero de su empresa en la criptomoneda y ahora su empresa la acepta como medio de pago.</p>

<p>¿Por qué no es necesariamente un problema que Bitcoin gaste “mucha” electricidad? ¿Por qué fortalece la red correr sus propios nodos y qué ventajas le ofrece exactamente? Próximamente, en criptowiki.</p>

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://twitter.com/elonmusk/status/1374617643446063105">Musk: “You can now buy a Tesla with Bitcoin”</a> <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://sec.report/Document/0001564590-21-004599/">Form 10-K Tesla, Inc. Annual report</a> <a href="#fnref:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://twitter.com/elonmusk/status/1374619672973221892">Musk: “Pay by Bitcoin capability available outside US later this year”</a> <a href="#fnref:3" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://twitter.com/elonmusk/status/1374619379929772034">Musk: “Tesla is using only internal &amp; open source software &amp; operates Bitcoin nodes directly […]”</a> <a href="#fnref:4" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:5" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://www.tesla.com/support/bitcoin">Bitcoin | Tesla</a> <a href="#fnref:5" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:6" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://www.instagram.com/p/B0ZW0PsARUR/">Publicación en Instagram</a> <a href="#fnref:6" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="history" /><summary type="html"><![CDATA[El 24 de marzo de 2021, Elon Musk anunció en Twitter1 que es posible comprar un Tesla con bitcoin. Musk: “You can now buy a Tesla with Bitcoin” &#8617;]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://criptowiki.com/history/2021/03/24-tesla-acepta-bitcoin-hodl.png" /><media:content medium="image" url="https://criptowiki.com/history/2021/03/24-tesla-acepta-bitcoin-hodl.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Contraseña fuerte</title><link href="https://criptowiki.com/ciberseguridad/contrasena-fuerte" rel="alternate" type="text/html" title="Contraseña fuerte" /><published>2021-01-21T00:00:00+00:00</published><updated>2021-01-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://criptowiki.com/ciberseguridad/2-strong-password</id><content type="html" xml:base="https://criptowiki.com/ciberseguridad/contrasena-fuerte"><![CDATA[<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/cybersecurity/es/contrasena-fuerte/inicio.png" width="500" />
	<figcaption></figcaption>
</figure>

<p>Cuando creas una cuenta en una red social, o una cuenta en un exchange para comprar criptomonedas, o cuando creas cualquier cuenta… <strong>¿cómo eliges la contraseña?</strong></p>

<p><strong>“123456”</strong> y <strong>“111111”</strong> se encuentran entre las contraseñas más utilizadas, descubiertas gracias a <strong>filtraciones de bases de datos donde quedan expuestas</strong>. Quienes utilizan este tipo de contraseñas corren un gran riesgo.</p>

<p>Cuanto más larga la contraseña mejor, siempre y cuando incluya también letras (minúsculas y mayúsculas), números y símbolos. También es importante que la contraseña sea generada “aleatoriamente” para que otra persona no la adivine y para que una computadora no la encuentre rápidamente probando combinaciones. Esto es porque los humanos no tenemos la capacidad de generar datos de manera impredescible, mientras que las computadoras son mejores para hacer esa tarea.</p>

<p>EVITAR:</p>
<ul>
  <li>reutilizarlas</li>
  <li>incluir datos personales</li>
  <li>compartirlas</li>
  <li>guardarlas en un archivo de texto</li>
</ul>

<p>A su vez, por más que generemos contraseñas con un programa, resultaría imposible memorizar las decenas de contraseñas que utilizamos para ingresar a nuestro correo electrónico, redes sociales, otros servicios y dispositivos. Tampoco es una opción anotarla en un papel y dejarlo al lado de nuestra computadora, ya que otra persona la podría ver.</p>

<p>¿Cuál es la solución? Usar un <strong><a href="/ciberseguridad/gestor-de-contrasenas">gestor de contraseñas</a></strong>.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="cybersecurity" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://criptowiki.com/cybersecurity/es/contrasena-fuerte/inicio-300x210.png" /><media:content medium="image" url="https://criptowiki.com/cybersecurity/es/contrasena-fuerte/inicio-300x210.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Símbolo bursátil</title><link href="https://criptowiki.com/diccionario/simbolo-bursatil" rel="alternate" type="text/html" title="Símbolo bursátil" /><published>2021-01-03T00:00:00+00:00</published><updated>2021-01-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://criptowiki.com/diccionario/simbolo-bursatil</id><content type="html" xml:base="https://criptowiki.com/diccionario/simbolo-bursatil"><![CDATA[<p>Todas las criptomonedas tienen un nombre y un símbolo bursátil (o <em>ticker</em>). Los símbolos bursátiles nos permiten identificar rápidamente a cada criptomoneda y sirven para no confundirnos una con otra.</p>

<h5 id="ejemplo">Ejemplo</h5>

<p>El símbolo bursátil de <strong>bitcoin</strong> es <strong>BTC</strong>. En cambio, el símbolo bursátil de <strong>bitcoin cash</strong> es <strong>BCH</strong>. Bitcoin y bitcoin cash son dos criptomonedas distintas.</p>

<p>Es por eso que es importante ver correctamente los símbolos bursátiles, porque sino uno puede comprar la criptomoneda equivocada.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="dictionary" /><summary type="html"><![CDATA[Todas las criptomonedas tienen un nombre y un símbolo bursátil (o ticker). Los símbolos bursátiles nos permiten identificar rápidamente a cada criptomoneda y sirven para no confundirnos una con otra.]]></summary></entry><entry><title type="html">MicroStrategy adopta Bitcoin como activo de reserva principal</title><link href="https://criptowiki.com/historia/2020/08/11/microstrategy-adopta-bitcoin-activo-reserva-principal" rel="alternate" type="text/html" title="MicroStrategy adopta Bitcoin como activo de reserva principal" /><published>2020-08-11T00:00:00+00:00</published><updated>2020-08-11T00:00:00+00:00</updated><id>https://criptowiki.com/historia/2020/08/11/microstrategy-adopta-bitcoin-activo-reserva-principal</id><content type="html" xml:base="https://criptowiki.com/historia/2020/08/11/microstrategy-adopta-bitcoin-activo-reserva-principal"><![CDATA[<p>Primera publicación: 12 agosto 2020 en <a href="https://www.instagram.com/p/CDz8PxThzfz/">Instagram @cripto.wiki</a></p>

<figure>
	<img class="lazy" data-src="/assets/img/history/2020/08/11-microstrategy-adopta-bitcoin-activo-reserva-principal.png" width="350" />
	<figcaption></figcaption>
</figure>

<p>MicroStrategy publicó ayer un comunicado en su sitio web donde, luego de presentarse como “la mayor empresa de inteligencia empresarial independiente que cotiza en bolsa”, anunció que destinó la mitad de su dinero excedente a comprar 21,454 bitcoins por 250 millones de dólares.</p>

<p>Michael J. Saylor, CEO de la compañía, cuenta que creen que Bitcoin “es un depósito confiable de valor y un activo de inversión atractivo con más potencial de apreciación a largo plazo que tener efectivo”.</p>

<p>Además, dice que MicroStrategy pasó meses deliberando sobre cuál sería su estrategia de asignación de capital. Tuvieron en cuenta factores macro como “la crisis económica y salud pública precipitada por COVID-19, medidas de estímulo financiero gubernamentales sin precedentes […] y la incertidumbre política y económica mudial”. Sostiene que estos factores pueden llevar a que las monedas fiduciarias y muchos otros tipos de activos convencionales se deprecien significativamente.</p>

<p>En cuanto a por qué Bitcoin, Saylor afirma que “Bitcoin es oro digital más duro, más fuerte, más rápido e inteligente que cualquier dinero que lo haya precedido.” Afirma también que desde la empresa esperan que su valor se incremente a medida que su tecnología se perfeccione, aumente su adopción y su efecto de red.</p>

<p>El comunicado finaliza reconociendo que todas las declaraciones que hablan del futuro involucran riesgos e incertidumbres, tales como volatilidad histórica de los precios de Bitcoin, incertidumbre con respecto al tratamiento regulatorio de Bitcoin y potenciales ataques cibernéticos que podrían resultar en una pérdida parcial o total de los activos de Bitcoin de la compañia, entre otras.</p>

<p>Sin duda alguna, esta es una de las noticias más emocionantes del año para la comunidad Bitcoin: una sola gran empresa compró el 0.1% de todos los bitcoins que existirán y cree en su presente y futuro. ¿Impulsará esta decisión, la de una empresa que se dedica precisamente a la inteligencia, a que otras sigan su camino?</p>

<p>Fuente: https://www.microstrategy.com/us/company/press/microstrategy-adopts-bitcoin-as-primary-treasury-reserve-asset</p>]]></content><author><name></name></author><category term="history" /><summary type="html"><![CDATA[Primera publicación: 12 agosto 2020 en Instagram @cripto.wiki]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://criptowiki.com/history/2020/08/11-microstrategy-adopta-bitcoin-activo-reserva-principal.png" /><media:content medium="image" url="https://criptowiki.com/history/2020/08/11-microstrategy-adopta-bitcoin-activo-reserva-principal.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>